\documentclass[a4paper,12pt,DIV15]{scrartcl}
\usepackage[xetex,bookmarks=true,pdfstartview=FitH,bookmarksopen=true,
    colorlinks,citecolor=Blue,linkcolor=DarkBlue,urlcolor=Green,
    pagebackref=true,plainpages=false,pdfpagelabels=true,unicode=true,
    breaklinks=true,naturalnames=false,setpagesize=true,a4paper=true,hyperindex]{hyperref}
\usepackage[svgnames,hyperref]{xcolor} %color definition
\input{common_header}
\begin{document}
\begin{center}
    \textbf{\LARGE Einführung in Sage}\\
    {\large Einheit 04}\\
    {\large Zusammenfassung: Vektoren, Matrizen und Vektorräume}
\end{center}

\section{Matrizen}


\begin{defn}[Eigenschaften von Matrizen] 
    Sei A eine Matrix aus Definition \ref{def:matrix}.
\begin{itemize}
\item {\color{red} Adjungiert} von $A=(a_{ij})\in \mathbb{C}^{m\times n}$: $A^* :=
(\overline{a_{ji}}) \in \mathbb{C}^{n \times m}$.
\item {\color{red} Einheitsmatrix}: $I:=I_n:=(\delta_{ij}) \in K^{n \times
n}$
\item {\color{red} Addition}: Seien $A=(a_{ij}),B=(b_{ij}) \in {K}^{n \times m}$, dann
\[ C=(c_{ij}):=A+B \in {K}^{n \times m} \]
mit $c_{ij}=a_{ij}+b_{ij}$.  
\item {\color{red} Multiplikation}: Seien $A=(a_{ij}) \in {K}^{m \times n}$ und $B=(b_{ij})
\in {K}^{n \times p}$, dann 
\[ C=(c_{ij}):=A \cdot B \in{K}^{m \times p} \]
mit $c_{ij}=\sum_{k=1}^n a_{ik} b_{kj}$. 
\item {\color{red} orthogonal}: $A \cdot A^T=A^T \cdot A=I_n$ für $A\in K^{n \times n}$ 
\end{itemize}
\end{defn} 

\paragraph{Bemerkungen:}
\begin{itemize}
\item Die Multiplikation ist assoziativ aber in der Regel \textsl{nicht kommutativ}. 
\item Die Matrizen aus $K^{m \times n}$ bilden einen Vektorraum über
$K$ (mit komponentenweiser Skalarmultiplikation).
\item {\color{red} allgemeine
lineare Gruppe} $\operatorname{GL}(K,n) = \operatorname{GL}_n(K) = \operatorname{GL}(n,K)$: 
Die Menge der invertierbaren Matrizen aus $K^{n \times n}$ bilden bezüglich der Multiplikation eine Gruppe.
\item {\color{red} orthogonale Gruppe}: $O(n)$: Die Menge der orthogonalen Matrizen in $GL(\mathbb{R},n)$ bilden
 eine Untergruppe von  $GL(\mathbb{R},n)$. 
\item  {\color{red} unitäre Gruppe} $U(n)$: Die entsprechende Untergruppe der unitären Matrizen in $GL(\mathbb{C},n)$.
\end{itemize}


\paragraph{Eigenschaften:}
\begin{itemize}
\item {\color{red} Vektoren}: Die Elemente eines Vektorraums.
\item {\color{red} Skalarmultiplikation}: Die Abbildung $\cdot : K\times V \ \rightarrow \ V$. Die Elemente des Körpers $K$ nennt man
  {\color{red} Skalare}.
\item {\color{red} Untervektorraum} oder {\color{red} Unterraum} von $V$: Ist $U \subset V$ eine Teilmenge des Vektorraums $V$ und es gelten
  alle Vektorraumaxiome.
\item \textsl{Vorsicht!} man muß zwischen der $0$ des Körpers und der $0$ des Vektorraums (Nullvektor) unterscheiden. \\
Es gilt $0 \cdot v  = 0$ für alle $v \in V$. 
\end{itemize}

\paragraph{Beispiele für Vektorräume:}
\begin{itemize}
\item $K^n := \{(x_1,\ldots,x_n) \;|\; x_1, \ldots, x_n \in K\}$, $n \in \mathbb{N}$
\item Sei $M$ eine beliebige Menge. Die Menge der Abbildungen von $M$
  in $K$, $\text{Abb}(M,K)$, mit den punktweise definiertenVerknüpfungen
\begin{eqnarray*}
(f+g)(x) & :=& f(x)+g(x), \forall\; x \in M\\
(\alpha \cdot f)(x) & :=& \alpha \cdot f(x), \forall\; x \in M  
\end{eqnarray*}
für $\alpha \in K$, $f,g:M \mapsto K$.
\item Die Menge der Polynome bis zum Grad $n$.
\item Die Menge aller Polynome.
\item $\mathbb{R}$ als $\mathbb{Q}$-Vektorraum.
\item $\mathbb{C}$ als $\mathbb{R}$-Vektorraum.
\end{itemize}



\item Ist $M \subseteq V$ eine unendliche Menge, dann ist $M$ linear unabhängig falls alle endlichen Teilmengen von $M$ linear unabhängig sind.
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{defn}



\paragraph{Beispiele für Basen:}
\begin{itemize}
\item Seien $(e_i)_{i=1,\ldots,n} \in \mathbb{R}^n$ die Einheitsvektoren. $(e_1, \dots
,e_n)$ ist eine Basis des $\mathbb{R}^n$.
\item Die Monombasis $(1,x,x^2,\dots, x^n)$ ist eine Basis des
Vektorraums der Polynome $n$-ten Grades.
\item $(1,i)$ ist eine Basis von $\mathbb{C}$ als
$\mathbb{R}$-Vektorraum. 
\item $\mathbb{R}$ als $\mathbb{Q}$-Vektorraum hat keine endliche
Basis. 
\end{itemize}





\begin{defn}[Skalarprodukt]
Eine skalarwertige binäre Abbildung
\[ ( \cdot, \cdot ): V \times V: \ \rightarrow \ K\]
auf einem Vektorraum $V$ über $K=\mathbb{R}$ oder $K=\mathbb{C}$ heißt
{\color{red} Skalarprodukt}, wenn für alle $x,y,z \in V$, $\alpha, \beta \in
K$ gilt 
\begin{eqnarray*}
(x,x) & \geq & 0\\
(x,x) & = & 0 \mbox{ impliziert } x=0.\\
(x,y) & = & \overline{(y,x)}\\
(\alpha x+\beta y,z) & = & \alpha (x,z)+ \beta (y,z)
\end{eqnarray*}
\end{defn}

\paragraph{Bemerkungen:}

\begin{itemize}
\item Ein VR $V$ mit Skalarprodukt heißt {\color{red} Prä-Hilbert-Raum}. Ist
$K=\mathbb{R}$ so heißt der Raum auch {\color{red} euklidisch}.
\item Durch $\|v\|:=\sqrt{(v,v)}$, $v \in V$ läßt sich eine Norm
definieren. Es gilt die {\color{red} Cauchy-Schwarzsche Ungleichung}
\[ |(u,v)| \leq \| u \| \|v\|. \]
\item Im euklidischen Raum ist der Winkel $\alpha$ zwischen zwei Vektoren
$u,v \in V\smallsetminus \{ 0 \}$ definiert durch
\[ \cos(\alpha) = \frac{(u,v)}{\|u\| \|v \|}. \]
   \end{itemize}


\begin{itemize}
\item {\color{red} Orthogonal}: wenn $(u,v)=0$ gilt.
\item {\color{red} Orthogonalbasis}: Eine Basis aus paarweise orthogonalen Vektoren. 
\item {\color{red} Orthonormalbasis}: Eine Orthogonalbasis, bei der alle Vektoren die Norm $1$
haben.
\item Jeder endlichdimensionale Prä-Hilbert-Raum hat eine
Orthonormalbasis. 
\item {\color{red} Orthogonalraum}:
\[
{U}^\perp := \{ v \in V \ | \ (v,u)=0 \mbox{ für alle } u \in U \}
\]
wenn $U$ ein Unterraum von $V$ ist.
\item Es gilt: $\dim U + \dim U^\perp = \dim V$, insb. $U \cap U^\perp = 0$.
\end{itemize}
\end{document}
